{"title": " Immeuble", "adresse": " Faubourg-Saint-Denis (rue du) 99", "date_protection": " 1992/03/09 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation", "siecle": " 1\u00e8re moiti\u00e9 18e si\u00e8cle", "historique": " Edifi\u00e9 par les P\u00e8res de Saint Lazare. D\u00e9cor Rocaille (fa\u00e7ade).", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Immeuble", "adresse": " Faubourg-Saint-Denis (rue du) 101", "date_protection": " 1992/03/09 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation ; toiture", "siecle": " 1\u00e8re moiti\u00e9 18e si\u00e8cle", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une personne priv\u00e9e"}
{"title": " Th\u00e9\u00e2tre des Bouffes du Nord", "adresse": " Chapelle (boulevard de la) 37bis", "date_protection": " 1993/04/30 : inscrit MH", "siecle": " 4e quart 19e si\u00e8cle", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Immeuble", "adresse": " Faubourg-Saint-Denis (rue du) 105", "date_protection": " 1992/03/09 : inscrit MH", "elements": " escalier ; \u00e9l\u00e9vation ; toiture", "siecle": " 1\u00e8re moiti\u00e9 18e si\u00e8cle", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une personne priv\u00e9e"}
{"title": " Immeuble", "adresse": " Faubourg-Saint-Denis (rue du) 103", "date_protection": " 1992/03/09 : inscrit MH", "elements": " escalier ; \u00e9l\u00e9vation ; toiture", "siecle": " 1\u00e8re moiti\u00e9 18e si\u00e8cle", "historique": " Edifi\u00e9 par les P\u00e8res de Saint Lazare. D\u00e9cor Rocaille (fa\u00e7ade).", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Canal Saint-Martin", "date_protection": " 1993/02/23 : inscrit MH", "elements": " \u00e9cluse ; passerelle ; pont", "siecle": " 2e moiti\u00e9 19e si\u00e8cle", "historique": " Ouvert en 1825, le canal est achet\u00e9 par la ville de Paris en 1861 et est g\u00e9r\u00e9 depuis par le Service Municipal des Canaux. Les premi\u00e8res passerelles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9es vers 1860, suivies de trois passerelles m\u00e9talliques vers 1890. Neuf \u00e9cluses furent reconstruites vers 1870.", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 de la commune"}
{"title": " Sous-station Temple", "adresse": " Jacques-Louvel-Tessier (rue) 36", "date_protection": " 1992/08/05 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation", "siecle": " 1er quart 20e si\u00e8cle", "historique": " Sous-station de transformation d'\u00e9lectricit\u00e9 construite par l'architecte Paul Fries\u00e9 pour la Compagnie parisienne de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 (groupe Empain-Schneider). Elle fait partie d'une s\u00e9rie de sous-stations r\u00e9alis\u00e9es pour cette compagnie ou pour le m\u00e9tro. La sous-station \"Temple\" de la rue Corbeau (ancien nom) , date de 1908. La fa\u00e7ade vitr\u00e9e est ench\u00e2ss\u00e9e ici dans une ma\u00e7onnerie de brique silico-calcaire, \u00e9pousant des formes d'inspiration n\u00e9o-gothique. L'\u00e9difice, sur\u00e9lev\u00e9 par Fries\u00e9 en 1912, est occup\u00e9 aujourd'hui par les services de distribution EDF-Paris-Centre.", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 de la commune"}
{"title": " Usine \u00e9lectrique", "adresse": " Jemmapes (quai de) 132, 134", "date_protection": " 1992/08/05 : inscrit MH", "siecle": " 4e quart 19e si\u00e8cle", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une association"}
{"title": " Palais du Commerce", "adresse": " Faubourg-du-Temple (rue du) 105", "date_protection": " 1994/03/29 : inscrit MH", "siecle": " 1er quart 20e si\u00e8cle", "historique": " Galerie marchande \u00e0 un seul acc\u00e8s, construite de 1923 \u00e0 1924 par l'architecte Ferdinand Bauguil pour le compte de Th\u00e9o Cremnitz, promoteur de cet ensemble de \"magasins d'exposition\". Appel\u00e9 \"Palais du Commerce\", l'\u00e9difice abritait une cinquantaine de magasins et ateliers, tous \u00e0 l'abandon aujourd'hui. Constitu\u00e9 de deux niveaux de galeries ouvertes sur des coursives, la galerie est en b\u00e9ton arm\u00e9. Les sols pav\u00e9s de verre et une verri\u00e8re en fond de galerie \u00e9clairent l'ensemble. Le sous-sol abrite un bal-musette, \"La Java\", qui a vu d\u00e9buter, entre autres, Edith Piaf et Maurice Chevalier.", "technique": " vitrail ; ferronnerie", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Immeuble", "adresse": " Franz-Liszt (place) 1 ; Hauteville (rue d') 91", "date_protection": " 1998/04/09 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation ; fronton", "siecle": " 1er quart 19e si\u00e8cle", "historique": " L'av\u00e8nement de Charles X en 1824, 10 ans apr\u00e8s la restauration de la monarchie, appara\u00eet comme une circonstance d\u00e9cisive dans l'histoire de l'urbanisme parisien. C'est en effet \u00e0 cette \u00e9poque que les premiers grands lotissements de la capitale vont voir le jour. Ils marquent une rupture compl\u00e8te avec la tradition des faubourgs ; le trac\u00e9 de ces nouveaux quartiers va modifier profond\u00e9ment le paysage urbain de l'agglom\u00e9ration. L'ann\u00e9e 1824 va voir na\u00eetre les plus grands lotissements de l'histoire parisienne : \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'enceinte des Fermiers G\u00e9n\u00e9raux, le quartier Saint-Vincent de Paul, suivi plus tard du quartier de l'Europe (de part et d'autre de la Nouvelle Ath\u00e8nes). D\u00e8s 1821, on d\u00e9cida de c\u00e9der \u00e0 un groupe de financiers, Jacques Lafitte, C\u00e9sar Ernest Andr\u00e9 et Louis Mathilde Cottier, l'enclos Saint-Lazare qui appartenait encore \u00e0 la fin de l'Empire au D\u00e9partement. Il devait y cr\u00e9er un quartier et des voies nouvelles, il s'agissait d'un v\u00e9ritable projet d'urbanisme et d'architecture  ; un monument, une \u00e9glise en l'occurrence, devait en former le temps fort. C'est le nom d'Achille Lecl\u00e8re qui fut associ\u00e9 \u00e0 ce projet, que l'on doit retenir ; Lecl\u00e8re habitait \u00e0 l'\u00e9poque 2, rue d'Hauteville. A la rencontre des rues d'Hauteville et Lafayette, il forme une place hexagonale au nord de laquelle doit s'\u00e9lever la nouvelle \u00e9glise Saint-Vincent de Paul, dont les plans seront confi\u00e9s \u00e0 Jean-Baptiste Lep\u00e8re. L'\u00e9glise est \u00e9tablie sur \"la butte Saint-Lazare\" ; on devait y acc\u00e9der par un grand emmarchement avec quatre paliers de repos : disposition inspir\u00e9e de la Trinit\u00e9 des Monts, place d'Espagne \u00e0 Rome. Neufs rues devaient \u00eatre form\u00e9es aux alentours de la place (rue Chabrol, Saint-Vincent de Paul, Bossuet, F\u00e9nelon, rue des Petits H\u00f4tels, rue Charles X puis rue Lafayette...). Cette place constitue un v\u00e9ritable laboratoire de l'architecture et de l'urbanisme du \"nouveau quartier Poissonni\u00e8re\" dans le premier tiers du 19e si\u00e8cle. La place telle que l'a con\u00e7ue Achille Lecl\u00e8re, \u00e9tait tout \u00e0 fait remarquable par son plan. Lecl\u00e8re ne tra\u00e7a pas r\u00e9ellement une place que l'on qualifie souvent d'hexagonale en tenant compte des seules fa\u00e7ades, mais il tra\u00e7a un dod\u00e9cagone, donnant aux pleins, la m\u00eame valeur qu'aux vides. Fa\u00e7ades et rues devaient avoir la m\u00eame largeur de 20 m\u00e8tres, ce qui \u00e9tait effectif pour la rue Lafayette et l'escalier de l'\u00e9glise, mais pas pour les autres rues. L'ordonnance des fa\u00e7ades fut respect\u00e9e, \u00e0 l'exception du n\u00b0 6 b\u00e2ti vers 1850 et remani\u00e9 10 ans plus tard. Cependant l'unit\u00e9 de la place fut totalement an\u00e9antie lorsque Hittorf succ\u00e9da \u00e0 Lep\u00e8re pour achever l'\u00e9glise Saint-Vincent de Paul. Il projeta un grand syst\u00e8me de rampes qui d\u00e9gageait totalement la fa\u00e7ade de l'\u00e9glise ; ce parti pris \u00e9tait \u00e0 l'encontre de l'effet qu'avait souhait\u00e9 Lecl\u00e8re. En effet, celui-ci recherchait une relation articul\u00e9e entre le monument et la place ; la place r\u00e9duite \u00e0 une sorte de demi-lune devenait une esp\u00e8ce de parvis. Pour les fa\u00e7ades, Lecl\u00e8re fit quatre propositions, dont deux avec frontons. C'est un parti plus simple dans l'esprit de la rue de Rivoli qui fut adopt\u00e9. Il construisit lui-m\u00eame, \u00e0 partir de 1825, la maison au 5-7 de la place et 107, rue Lafayette. Les num\u00e9ros 1-2-3-7 sont de la m\u00eame \u00e9poque, le n\u00b0 4, en revanche, ne fut construit qu'en 1835 par l'architecte Pellechet. Cette place d\u00e9nomm\u00e9e Charles X en 1825, devint place Lafayette en 1830 et Frantz Liszt depuis 1962. L'ensemble qui offre un int\u00e9r\u00eat certain est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement ignor\u00e9 des parisiens. Domin\u00e9e au Nord par l'\u00e9glise Saint-Vincent de Paul, commenc\u00e9e en 1824 par Lep\u00e8re, continu\u00e9e et termin\u00e9e en 1844 par Hittorf et pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par un escalier monumental \u00e0 trois paliers, la place Franz Liszt \u00e9pouse la forme d'un dod\u00e9cagone. Travers\u00e9e d'ouest en est par la rue Lafayette et perc\u00e9e au sud par la rue d'Hauteville qui ouvre une profonde perspective vers le sud de Paris, elle est bord\u00e9e d'immeubles dont la plupart ont \u00e9t\u00e9 construits dans le premier tiers du 19e si\u00e8cle. Les immeubles sont \u00e9lev\u00e9s de trois \u00e9tages sur rez-de-chauss\u00e9e et de combles dont certains ont \u00e9t\u00e9 sur\u00e9lev\u00e9s et perc\u00e9s de lucarnes. Un balcon avec balustrade en fonte court sur les fa\u00e7ades au niveau de l'\u00e9tage noble et du 3e \u00e9tage. Les fa\u00e7ades sont perc\u00e9es de fen\u00eatres rectangulaires surmont\u00e9es de frontons triangulaires \u00e0 l'\u00e9tage noble. Les angles des fa\u00e7ades sont soulign\u00e9s de bossages. A noter le soin apport\u00e9 aux proportions, au d\u00e9cor et \u00e0 la mod\u00e9nature et au travail de la fonte. Les rez-de-chauss\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9figur\u00e9s par l'am\u00e9nagement de commerces. Malgr\u00e9 ces modifications, l'ensemble des fa\u00e7ades a conserv\u00e9 une certaine unit\u00e9.", "technique": " sculpture ; fonderie", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'une personne priv\u00e9e"}
{"title": " Th\u00e9\u00e2tre du Gymnase", "adresse": " Bonne-Nouvelle (boulevard) 38", "date_protection": " 1994/02/01 : inscrit MH", "elements": " salle de spectacle ; d\u00e9cor int\u00e9rieur", "siecle": " 1er quart 19e si\u00e8cle", "historique": " Le th\u00e9\u00e2tre, construit en 1820 par les architectes Rougevin et de Guerchy, conserve de cette \u00e9poque l'aspect g\u00e9n\u00e9ral et certains \u00e9l\u00e9ments de fa\u00e7ade. La salle, con\u00e7ue par L. Regnier, marquis de Guerchy, refaite en 1850, puis en 1880, n'a plus \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e depuis cette date, sauf quelques adjonctions de staff vers 1900. Plafond peint ancien r\u00e9alis\u00e9 par Compan et Plumet.", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Immeuble", "adresse": " Franz-Liszt (place) 2 ; Hauteville (rue d') 100", "date_protection": " 1998/04/09 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation ; fronton", "siecle": " 1er quart 19e si\u00e8cle", "historique": " Domin\u00e9e au Nord par l'\u00e9glise Saint-Vincent de Paul, commenc\u00e9e en 1824 par Lep\u00e8re, continu\u00e9e et termin\u00e9e en 1844 par Hittorf, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par un escalier monumental \u00e0 trois paliers, la place Frantz Listz \u00e9pouse la forme d'une \u00e9toile \u00e0 cinq branches. Travers\u00e9e d'ouest en est par la rue Lafayette et perc\u00e9e au sud par la rue d'Hauteville qui ouvre une profonde perspective vers le sud de Paris, elle est bord\u00e9e d'immeubles dont la plupart ont \u00e9t\u00e9 construits dans le premier tiers de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19e si\u00e8cle. Les immeubles compris entre la rue d'Abbeville et la rue des Petits H\u00f4tels sont \u00e9lev\u00e9s de trois \u00e9tages sur rez-de-chauss\u00e9e et de combles dont certains ont \u00e9t\u00e9 sur\u00e9lev\u00e9s et perc\u00e9s de lucarnes. Un balcon avec balustrade en fonte court sur les fa\u00e7ades au niveau de l'\u00e9tage noble et du 3e \u00e9tage. Les fa\u00e7ades sont perc\u00e9es de fen\u00eatres rectangulaires surmont\u00e9es de frontons triangulaires \u00e0 l'\u00e9tage noble. Les angles des fa\u00e7ades sont soulign\u00e9s de bossages. A noter le soin apport\u00e9 aux proportions, au d\u00e9cor, \u00e0 la mod\u00e9nature et au travail de la fonte. Les rez-de-chauss\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9figur\u00e9s par l'am\u00e9nagement de commerces. Malgr\u00e9 ces modifications, l'ensemble des fa\u00e7ades a conserv\u00e9 une certaine unit\u00e9.", "technique": " sculpture ; fonderie", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Immeuble", "adresse": " Franz-Liszt (place) 3 ; Lafayette (rue) 108", "date_protection": " 1998/04/09 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation ; fronton", "siecle": " 1er quart 19e si\u00e8cle", "historique": " Domin\u00e9e au nord par l'\u00e9glise Saint-Vincent de Paul, commenc\u00e9e en 1824 par Lep\u00e8re, continu\u00e9e et termin\u00e9e en 1844 par Hittorf et pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par un escalier monumental \u00e0 trois paliers, la place Franz Liszt \u00e9pouse la forme d'un dod\u00e9cagone. Travers\u00e9e d'ouest en est par la rue Lafayette et perc\u00e9e au sud par la rue d'Hauteville qui ouvre une profonde perspective vers le sud de Paris, elle est bord\u00e9e d'immeubles dont la plupart ont \u00e9t\u00e9 construits dans le premier tiers du 19e si\u00e8cle. Les immeubles sont \u00e9lev\u00e9s de trois \u00e9tages sur rez-de-chauss\u00e9e et de combles dont certains ont \u00e9t\u00e9 sur\u00e9lev\u00e9s et perc\u00e9s de lucarnes. Un balcon avec balustrade en fonte court sur les fa\u00e7ades au niveau de l'\u00e9tage noble et du troisi\u00e8me \u00e9tage. Les fa\u00e7ades sont perc\u00e9es de fen\u00eatres rectangulaires surmont\u00e9es de frontons triangulaires \u00e0 l'\u00e9tage noble. Les angles des fa\u00e7ades sont soulign\u00e9s de bossages.", "technique": " sculpture ; fonderie", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Immeuble", "adresse": " Franz-Liszt (place) 4 ; Petits-H\u00f4tels (rue des) 29", "date_protection": " 1998/04/09 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation ; fronton", "siecle": " 2e quart 19e si\u00e8cle", "historique": " Domin\u00e9e au Nord par l'\u00e9glise Saint-Vincent de Paul, commenc\u00e9e en 1824 par Lep\u00e8re, continu\u00e9e et termin\u00e9e en 1844 par Hittorf, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par un escalier monumental \u00e0 trois paliers, la place Franz Listz \u00e9pouse la forme d'une \u00e9toile \u00e0 cinq branches. Travers\u00e9e d'ouest en est par la rue Lafayette et perc\u00e9e au sud par la rue d'Hauteville qui ouvre une profonde perspective vers le sud de Paris, elle est bord\u00e9e d'immeubles dont la plupart ont \u00e9t\u00e9 construits dans le premier tiers de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19e si\u00e8cle. Les immeubles compris entre la rue d'Abbeville et la rue des Petits H\u00f4tels sont \u00e9lev\u00e9s de trois \u00e9tages sur rez-de-chauss\u00e9e et de combles dont certains ont \u00e9t\u00e9 sur\u00e9lev\u00e9s et perc\u00e9s de lucarnes. Un balcon avec balustrade en fonte court sur les fa\u00e7ades au niveau de l'\u00e9tage noble et du 3e \u00e9tage. Les fa\u00e7ades sont perc\u00e9es de fen\u00eatres rectangulaires surmont\u00e9es de frontons triangulaires \u00e0 l'\u00e9tage noble. Les angles des fa\u00e7ades sont soulign\u00e9s de bossages. A noter le soin apport\u00e9 aux proportions, au d\u00e9cor, \u00e0 la mod\u00e9nature et au travail de la fonte. Les rez-de-chauss\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9figur\u00e9s par l'am\u00e9nagement de commerces. Malgr\u00e9 ces modifications, l'ensemble des fa\u00e7ades a conserv\u00e9 une certaine unit\u00e9.", "technique": " sculpture ; fonderie", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'une personne priv\u00e9e"}
{"title": " Immeuble", "adresse": " Franz-Liszt (place) 5 ; Lafayette (rue) 107", "date_protection": " 1998/04/09 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation ; fronton", "siecle": " 1er quart 19e si\u00e8cle", "historique": " Domin\u00e9e au Nord par l'\u00e9glise Saint-Vincent de Paul, commenc\u00e9e en 1824 par Lep\u00e8re, continu\u00e9e et termin\u00e9e en 1844 par Hittorf, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par un escalier monumental \u00e0 trois paliers, la place Franz Listz \u00e9pouse la forme d'une \u00e9toile \u00e0 cinq branches. Travers\u00e9e d'ouest en est par la rue Lafayette et perc\u00e9e au sud par la rue d'Hauteville qui ouvre une profonde perspective vers le sud de Paris, elle est bord\u00e9e d'immeubles dont la plupart ont \u00e9t\u00e9 construits dans le premier tiers de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19e si\u00e8cle. Les immeubles compris entre la rue d'Abbeville et la rue des Petits H\u00f4tels sont \u00e9lev\u00e9s de trois \u00e9tages sur rez-de-chauss\u00e9e et de combles dont certains ont \u00e9t\u00e9 sur\u00e9lev\u00e9s et perc\u00e9s de lucarnes. Un balcon avec balustrade en fonte court sur les fa\u00e7ades au niveau de l'\u00e9tage noble et du 3e \u00e9tage. Les fa\u00e7ades sont perc\u00e9es de fen\u00eatres rectangulaires surmont\u00e9es de frontons triangulaires \u00e0 l'\u00e9tage noble. Les angles des fa\u00e7ades sont soulign\u00e9s de bossages. A noter le soin apport\u00e9 aux proportions, au d\u00e9cor, \u00e0 la mod\u00e9nature et au travail de la fonte. Les rez-de-chauss\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9figur\u00e9s par l'am\u00e9nagement de commerces. Malgr\u00e9 ces modifications, l'ensemble des fa\u00e7ades a conserv\u00e9 une certaine unit\u00e9.", "technique": " sculpture ; fonderie", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'une personne priv\u00e9e"}
{"title": " Eglise Saint-Laurent", "adresse": " Magenta (boulevard de) 68bis\u00a0; Faubourg-Saint-Martin (rue du) 119bis", "date_protection": " 2016/12/16:class\u00e9 MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation", "siecle": " 15e si\u00e8cle ; 16e si\u00e8cle ; 17e si\u00e8cle ; 18e si\u00e8cle", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 de la commune"}
{"title": " Fontaine", "adresse": " Saint-Laurent (square)", "date_protection": " 1970/04/15 : inscrit MH", "siecle": " 2e quart 19e si\u00e8cle", "historique": " Fontaine anciennement situ\u00e9e 177, rue du Faubourg-Saint-Martin. C'est le seul exemplaire subsistant des quinze fontaines qui furent \u00e9lev\u00e9es dans le faubourg Saint-Martin par souscription des riverains. Elles furent mises en place en 1848, sous le pr\u00e9fectorat de Rambuteau. La signature du sculpteur Andr\u00e9 Martin figure sur les volutes entre les deux tritons. Les fontaines ont \u00e9t\u00e9 coul\u00e9es par l'association fraternelle des ouvriers du bronze. Sur un socle barlong, aux angles abattus, qui comporte deux mascarons crachant l'eau sur les longs pans, sont accroupis deux tritons qui supportent une fausse vasque occup\u00e9e par un enfant nu assis sur un dauphin.", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 de la commune"}
{"title": " Gare de l'Est", "date_protection": " 1984/12/28 : inscrit MH", "elements": " salle ; \u00e9l\u00e9vation ; toiture ; d\u00e9cor int\u00e9rieur", "siecle": " 2e moiti\u00e9 19e si\u00e8cle", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'un \u00e9tablissement public"}
{"title": " Gare du Nord", "date_protection": " 1975/01/15 : inscrit MH", "siecle": " 3e quart 19e si\u00e8cle", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'un \u00e9tablissement public"}
{"title": " Eglise Saint-Vincent-de-Paul", "date_protection": " 2017/08/29:class\u00e9 MH", "elements": " d\u00e9cor int\u00e9rieur", "historique": " La construction de l\u2019\u00e9difice est lanc\u00e9e en 1824 sur les plans de l\u2019architecte Jean-Baptiste Lep\u00e8re, rejoint peu apr\u00e8s par son gendre Jacques-Ignace Hittorff qui modifie quelque peu le projet. Les travaux sont interrompus par les \u00e9v\u00e8nements politiques de 1830 et l\u2019\u00e9glise est finalement livr\u00e9e au culte en 1844. Le d\u00e9cor n\u2019\u00e9tant pas achev\u00e9, les commandes se succ\u00e8dent jusqu\u2019en 1854. L\u2019\u00e9glise se distingue par son \u00e9l\u00e9vation \u00e0 deux \u00e9tages de colonnades et par la grande frise peinte \u00e0 la cire d\u2019Hippolyte Flandrin. Hittorff tire ses r\u00e9f\u00e9rences architecturales de l\u2019Antiquit\u00e9, d\u2019o\u00f9 sa pr\u00e9f\u00e9rence pour l\u2019ordre ionique et l\u2019utilisation de la sculpture en ronde-bosse pour le fronton. Jalon important dans l\u2019architecture religieuse du 19e si\u00e8cle, cette \u00e9glise fut con\u00e7ue par Hittorff comme un v\u00e9ritable mus\u00e9e des techniques d\u00e9coratives disponibles en son temps\u00a0: peinture \u00e0 la cire, vitraux peints en verres \u00e9maill\u00e9s, fonte peinte ou dor\u00e9e, etc.", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 de la commune"}
{"title": " H\u00f4pital Lariboisi\u00e8re", "adresse": " Ambroise-Par\u00e9 (rue) 2", "date_protection": " 1975/01/15 : inscrit MH", "elements": " chapelle ; galerie ; \u00e9l\u00e9vation", "siecle": " 2e moiti\u00e9 19e si\u00e8cle", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'un \u00e9tablissement public"}
{"title": " H\u00f4pital Saint-Louis", "adresse": " Bichat (rue) 40, 40bis, 42 ; Grange-aux-Belles (rue de la) 12 ; Alibert (rue) 19 ; Claude-Vellefaux (avenue) 1 ; Docteur-Alfred-Fournier (place du) 2", "date_protection": " 1937/07/28 : inscrit MH ; 1982/12/21 : class\u00e9 MH ; 1993/06/25 : class\u00e9 MH ; 1997/11/12 : inscrit MH ; 2003/05/27 : inscrit MH", "elements": " pharmacie ; cuisine ; mus\u00e9e ; chapelle ; r\u00e9servoir ; pavillon ; rendez-vous de chasse ; galerie ; puits", "siecle": " 1er quart 17e si\u00e8cle ; 4e quart 19e si\u00e8cle", "historique": " Saint-Louis est le plus ancien h\u00f4pital parisien commenc\u00e9 sous Henri IV \u00e0 la suite des \u00e9pid\u00e9mies de peste. Au 19e si\u00e8cle, Saint-Louis devient le centre de l'\u00e9cole fran\u00e7aise de dermatologie et d\u00e8s 1880, il est d\u00e9cid\u00e9 de construire un mus\u00e9e de dermatologie destin\u00e9 \u00e0 abriter les moulages r\u00e9alis\u00e9s par Baretta (4807 pi\u00e8ces). Construction commenc\u00e9e en 1882 par l'architecte Vera et achev\u00e9 en 1884. Inauguration officielle en 1889.", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'un \u00e9tablissement public"}
{"title": " H\u00f4tel Ch\u00e9ret ou Akermann", "adresse": " Faubourg-Poissonni\u00e8re (rue du) 30", "date_protection": " 1927/10/26 : inscrit MH", "elements": " pavillon ; \u00e9l\u00e9vation", "siecle": " 18e si\u00e8cle ; 19e si\u00e8cle", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une personne priv\u00e9e"}
{"title": " H\u00f4tel Bourrienne", "adresse": " Hauteville (rue d') 58", "date_protection": " 1927/06/20 : class\u00e9 MH", "siecle": " 4e quart 18e si\u00e8cle", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " H\u00f4tel de Rosambo (ancien)", "adresse": " Ren\u00e9-Boulanger (rue) 62, 64", "date_protection": " 1962/02/12 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation ; toiture", "siecle": " 4e quart 18e si\u00e8cle", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " H\u00f4tel Leblanc-Barbedienne", "adresse": " Lancry (rue de) 63", "date_protection": " 1975/10/29 : inscrit MH", "elements": " escalier ; salon ; \u00e9l\u00e9vation ; rampe d'appui ; toiture ; d\u00e9cor int\u00e9rieur", "siecle": " 4e quart 19e si\u00e8cle", "technique": " Peinture", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une personne priv\u00e9e"}
{"title": " H\u00f4tel Gouthi\u00e8re", "adresse": " Pierre-Bullet (rue) 6", "date_protection": " 1927/10/26 : inscrit MH", "elements": " salon ; \u00e9l\u00e9vation ; d\u00e9cor int\u00e9rieur", "siecle": " 4e quart 18e si\u00e8cle ; 1er quart 19e si\u00e8cle", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une personne priv\u00e9e"}
{"title": " Ancien h\u00f4tel de Sechtr\u00e9", "adresse": " Ren\u00e9-Boulanger (rue) 66", "date_protection": " 1962/10/13 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation", "siecle": " 4e quart 18e si\u00e8cle", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Ancien h\u00f4tel Botterel de Quintin ou ancien h\u00f4tel de La Cor\u00e9e", "adresse": " Petites-Ecuries (rue des) 44", "date_protection": " 1993/02/03 : inscrit MH", "elements": " d\u00e9cor int\u00e9rieur", "siecle": " 4e quart 18e si\u00e8cle ; 3e quart 19e si\u00e8cle", "historique": " H\u00f4tel construit fin 18e si\u00e8cle. D\u00e9cor int\u00e9rieur d\u00e9but 19e si\u00e8cle (1817). Immeuble de rapport ajout\u00e9 vers 1860.", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Anciens magasins de vente des fa\u00efenceries de Choisy-le-Roi", "adresse": " Paradis (rue de) 18", "date_protection": " 1981/10/06 : inscrit MH", "elements": " boutique ; vestibule ; escalier ; salle ; \u00e9l\u00e9vation ; d\u00e9cor int\u00e9rieur", "siecle": " 4e quart 19e si\u00e8cle", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Maison, ancien h\u00f4tel Titon", "adresse": " Faubourg-Poissonni\u00e8re (rue du) 58", "date_protection": " 2007/10/25 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation ; d\u00e9cor int\u00e9rieur", "siecle": " 2e moiti\u00e9 18e si\u00e8cle ; 1er quart 19e si\u00e8cle", "historique": " Construit par Jean-Charles Delafosse vers 1776, l'ancien h\u00f4tel Titon est repr\u00e9sentatif des anciens h\u00f4tels particuliers qui ont progressivement perdu leur vocation de demeure familiale. Cet immeuble conserve de nombreux vestiges des diff\u00e9rentes campagnes de construction. Trois escaliers donnent acc\u00e8s aux diff\u00e9rentes ailes, et dans l'ancien corps de logis, des d\u00e9cors Empire cohabitent avec ceux de la fin du 19e si\u00e8cle.", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Immeuble", "adresse": " Abbeville (rue) 14", "date_protection": " 1986/04/22 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation", "siecle": " 1er quart 20e si\u00e8cle", "historique": " Immeuble de rapport de six \u00e9tages construit en 1901 par l'architecte Alexandre Autant et son fils, Edouard. La fa\u00e7ade, en pierre et brique, se caract\u00e9rise par un abondant d\u00e9cor animal et v\u00e9g\u00e9tal de gr\u00e8s flamm\u00e9 vert, d\u00fb \u00e0 Alexandre Bigot.", "technique": " c\u00e9ramique", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'une personne priv\u00e9e"}
{"title": " Maison ou ancien h\u00f4tel de Raguse", "adresse": " Paradis (rue de) 51", "date_protection": " 1927/10/26 : inscrit MH", "elements": " chemin\u00e9e ; salon ; d\u00e9cor int\u00e9rieur", "siecle": " 1\u00e8re moiti\u00e9 19e si\u00e8cle", "historique": " Le duc de Raguse s'y maria et y v\u00e9cut.", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une personne priv\u00e9e"}
{"title": " M\u00e9tropolitain, station Gare du Nord", "adresse": " Denain (boulevard) 9, 12 ; Lafayette (rue)", "date_protection": " 2016/02/12:inscrit MH", "siecle": " 1er quart 20e si\u00e8cle", "historique": " Acc\u00e8s \u00e0 la station du m\u00e9tro, dessin\u00e9s en 1900 par l'architecte Hector Guimard pour la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale du M\u00e9tropolitain de Paris. La station est situ\u00e9e sur une section de la ligne 4 du m\u00e9tro inaugur\u00e9e en 1908. L'arr\u00eat\u00e9 de protection porte sur l'ensemble des r\u00e9alisations subsistantes de Guimard pour le m\u00e9tro.", "technique": " sculpture", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'un \u00e9tablissement public de l'Etat"}
{"title": " M\u00e9tropolitain, station Colonel Fabien", "adresse": " Colonel-Fabien (place du)", "date_protection": " 2016/02/12:inscrit MH", "siecle": " 1er quart 20e si\u00e8cle", "historique": " Acc\u00e8s \u00e0 la station du m\u00e9tro, dessin\u00e9 en 1900 par l'architecte Hector Guimard pour la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale du M\u00e9tropolitain de Paris. La station, qui porte le nom de \"Combat\" jusqu'en 1945, est situ\u00e9e sur la ligne 2 du m\u00e9tro, inaugur\u00e9e en 1903. L'arr\u00eat\u00e9 de protection porte sur l'ensemble des r\u00e9alisations subsistantes de Guimard pour le m\u00e9tro.", "technique": " sculpture", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'un \u00e9tablissement public de l'Etat"}
{"title": " M\u00e9tropolitain, station Ch\u00e2teau d'Eau", "adresse": " Strasbourg (boulevard de) 49, 51", "date_protection": " 2016/02/12:inscrit MH", "siecle": " 1er quart 20e si\u00e8cle", "historique": " Acc\u00e8s \u00e0 la station du m\u00e9tro, dessin\u00e9s en 1900 par l'architecte Hector Guimard pour la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale du M\u00e9tropolitain de Paris. La station est situ\u00e9e sur une section de la ligne 4 du m\u00e9tro inaugur\u00e9e en 1908. L'arr\u00eat\u00e9 de protection porte sur l'ensemble des r\u00e9alisations subsistantes de Guimard pour le m\u00e9tro.", "technique": " sculpture", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'un \u00e9tablissement public de l'Etat"}
{"title": " M\u00e9tropolitain, station Louis-Blanc", "adresse": " Lafayette (rue) 221 ; Faubourg-Saint-Martin (rue du) 223", "date_protection": " 2016/02/12:inscrit MH", "siecle": " 1er quart 20e si\u00e8cle", "historique": " Acc\u00e8s \u00e0 la station du m\u00e9tro, dessin\u00e9 en 1900 par l'architecte Hector Guimard pour la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale du M\u00e9tropolitain de Paris. La station est situ\u00e9e sur la ligne 7 du m\u00e9tro, inaugur\u00e9e en 1910. L'arr\u00eat\u00e9 de protection porte sur l'ensemble des r\u00e9alisations subsistantes de Guimard pour le m\u00e9tro.", "technique": " sculpture", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'un \u00e9tablissement public de l'Etat"}
{"title": " Porte Saint-Denis", "date_protection": " 1862 : class\u00e9 MH", "siecle": " 3e quart 17e si\u00e8cle", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat"}
{"title": " Porte Saint-Martin", "adresse": " Faubourg-Saint-Martin (rue du)", "date_protection": " 1862 : class\u00e9 MH", "siecle": " 3e quart 17e si\u00e8cle", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat"}
{"title": " Th\u00e9\u00e2tre Antoine", "adresse": " Strasbourg (boulevard de) 14", "date_protection": " 1989/11/20 : inscrit MH", "elements": " salle de spectacle", "siecle": " 1er quart 20e si\u00e8cle", "historique": " Anciennement appel\u00e9 Salle des Menus Plaisirs. D\u00e9cor de CLEMANCON (1901). Installation de Andr\u00e9 Antoine en 1888.", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Immeuble abritant le restaurant Julien", "adresse": " Faubourg-Saint-Denis (rue du) 16", "date_protection": " 1997/10/21 : class\u00e9 MH ; 1997/10/21 : inscrit MH", "elements": " salle \u00e0 manger ; d\u00e9cor int\u00e9rieur", "siecle": " 1er quart 20e si\u00e8cle", "historique": " Situ\u00e9 dans le faubourg Saint-Denis, \u00e0 l'emplacement d'un restaurant signal\u00e9 en 1850, l'actuel restaurant \"Julien\" date d'un r\u00e9am\u00e9nagement r\u00e9alis\u00e9 de 1902 \u00e0 1905 par Edouard Fournier, \u00e0 la fois architecte-ing\u00e9nieur et propri\u00e9taire. Le restaurant, dont le premier nom est \"Gandon-Fournier\", comporte un d\u00e9cor Art Nouveau d'une grande richesse, caract\u00e9ris\u00e9 par des moulures \u00e0 motifs v\u00e9g\u00e9taux en staff et des panneaux peints sur p\u00e2te de verre, sortis des ateliers de Louis Tr\u00e9zel \u00e0 Levallois-Perret. Quatre de ces panneaux symbolisent les saisons, en s'inspirant directement des oeuvres d'Alphonse Mucha. D'autres panneaux, repr\u00e9sentant des paons, sont sign\u00e9s A. Segaud. La bar en acajou pr\u00e8s de l'entr\u00e9e est attribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9b\u00e9niste nanc\u00e9ien, Louis Majorelle. Le restaurant s'est appel\u00e9 \"Chez Julien\" \u00e0 partir de 1938 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 un bouillon Chartier.", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Th\u00e9\u00e2tre de la Renaissance", "adresse": " Saint-Martin (boulevard) 20 ; Ren\u00e9-Boulenger (rue) 19", "date_protection": " 1994/06/14 : class\u00e9 MH", "elements": " salle de spectacle ; d\u00e9cor int\u00e9rieur", "siecle": " 3e quart 19e si\u00e8cle", "historique": " Caract\u00e9ristique des th\u00e9atres du Second Empire. Inspir\u00e9 de celui de l'op\u00e9ra Garnier. Elev\u00e9 d'apr\u00e8s les plans de l'architecte Ch. de Lalande de 1872 \u00e0 1873. Sarah Bernardt et Lucien Guitry ont dirig\u00e9 ce th\u00e9atre. Rachet\u00e9 par Henri Varna en 1956. Cariatides de la fa\u00e7ade ex\u00e9cut\u00e9es d'apr\u00e8s des mod\u00e8les de Carrier-Belleuse.", "technique": " Peinture ; D\u00e9cor stuqu\u00e9", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Th\u00e9\u00e2tre de la Porte-Saint-Martin", "adresse": " Porte-Saint-Martin (boulevard de la) 16", "date_protection": " 1992/03/30 : inscrit MH", "elements": " salle de spectacle ; vestibule ; escalier ; \u00e9l\u00e9vation ; toiture ; d\u00e9cor int\u00e9rieur", "siecle": " 2e moiti\u00e9 19e si\u00e8cle ; 2e quart 20e si\u00e8cle", "statut": " Propri\u00e9t\u00e9 d'une association"}
{"title": " Immeuble", "adresse": " Franz-Liszt (place) 7 ; Abbeville (rue d') 1", "date_protection": " 1998/04/09 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation ; fronton", "siecle": " 1er quart 19e si\u00e8cle", "historique": " Domin\u00e9e au Nord par l'\u00e9glise Saint-Vincent de Paul, commenc\u00e9e en 1824 par Lep\u00e8re, continu\u00e9e et termin\u00e9e en 1844 par Hittorf, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par un escalier monumental \u00e0 trois paliers, la place Frantz Liszt \u00e9pouse la forme d'une \u00e9toile \u00e0 cinq branches. Travers\u00e9e d'ouest en est par la rue Lafayette et perc\u00e9e au sud par la rue d'Hauteville qui ouvre une profonde perspective vers le sud de Paris, elle est bord\u00e9e d'immeubles dont la plupart ont \u00e9t\u00e9 construits dans le premier tiers de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19e si\u00e8cle. Les immeubles compris entre la rue d'Abbeville et la rue des Petits H\u00f4tels sont \u00e9lev\u00e9s de trois \u00e9tages sur rez-de-chauss\u00e9e et de combles dont certains ont \u00e9t\u00e9 sur\u00e9lev\u00e9s et perc\u00e9s de lucarnes. Un balcon avec balustrade en fonte court sur les fa\u00e7ades au niveau de l'\u00e9tage noble et du 3e \u00e9tage. Les fa\u00e7ades sont perc\u00e9es de fen\u00eatres rectangulaires surmont\u00e9es de frontons triangulaires \u00e0 l'\u00e9tage noble. Les angles des fa\u00e7ades sont soulign\u00e9s de bossages. A noter le soin apport\u00e9 aux proportions, au d\u00e9cor, \u00e0 la mod\u00e9nature et au travail de la fonte. Les rez-de-chauss\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9figur\u00e9s par l'am\u00e9nagement de commerces. Malgr\u00e9 ces modifications, l'ensemble des fa\u00e7ades a conserv\u00e9 une certaine unit\u00e9.", "technique": " sculpture ; fonderie", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'une personne priv\u00e9e"}
{"title": " Passage Brady", "adresse": " Strasbourg (boulevard de) 33-33bis ; Faubourg-Saint-Denis (rue du) 46", "date_protection": " 2002/03/07 : inscrit MH", "elements": " \u00e9l\u00e9vation ; porche ; cl\u00f4ture ; verri\u00e8re", "siecle": " 1\u00e8re moiti\u00e9 19e si\u00e8cle", "historique": " Passage inaugur\u00e9 en 1828. Il abritait \u00e0 l'origine des magasins de v\u00eatements. Le percement du boulevard de Strasbourg en 1854 entra\u00eene la disparition de la partie centrale du passage et de sa rotonde.", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 de la commune ; propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Ancienne prison Saint-Lazare, devenue h\u00f4pital Saint-Lazare", "adresse": " Faubourg-Saint-Denis (rue du) 107 ; Alban-Satragne (square) 1 \u00e0 5", "date_protection": " 2005/11/28 : inscrit MH", "elements": " infirmerie ; cour ; chapelle ; \u00e9l\u00e9vation", "siecle": " 1\u00e8re moiti\u00e9 19e si\u00e8cle", "historique": " L\u00e9proserie dont les b\u00e2timents furent par la suite successivement affect\u00e9s \u00e0 la congr\u00e9gation de la Mission fond\u00e9e par Saint-Vincent-de-Paul, vendus comme biens nationaux et transform\u00e9s en prison pour femmes. En 1820, l'administration p\u00e9nitentiaire demande \u00e0 Baltard de construire une nouvelle chapelle d'une infirmerie, seuls b\u00e2timents \u00e9pargn\u00e9s lors de la disparition de la prison Saint-Lazare, d\u00e9truite en 1930 pour insalubrit\u00e9. De nouveaux b\u00e2timents, en brique et pierre, sont construits par Gaston Lefol de part et d'autre de la chapelle.", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 de la commune"}
{"title": " Ancienne boucherie", "adresse": " Convention (rue de) 178", "date_protection": " 2017/05/31:inscrit MH", "siecle": " 19e si\u00e8cle", "historique": " Construite en 1895, l\u2019ancienne boucherie pr\u00e9sente des caract\u00e9ristiques propres \u00e0 la cat\u00e9gorie des boucheries parisiennes avec des d\u00e9cors de fix\u00e9s sous verre de grande qualit\u00e9 et bien conserv\u00e9s.", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Immeuble", "adresse": " Faubourg-Saint-Martin (rue du) 234", "date_protection": " 2011/06/29 : inscrit MH", "elements": " boutique ; \u00e9l\u00e9vation ; d\u00e9cor int\u00e9rieur ; escalier", "siecle": " 4e quart 19e si\u00e8cle ; 1er quart 20e si\u00e8cle", "historique": " La boutique, ouverte par Auguste Claverie vers 1891, prosp\u00e8re rapidement et se diversifie pour finir par occuper tout le rez-de-chauss\u00e9e, les \u00e9tages et une partie de la cour de l'immeuble. En 1904, les devantures, int\u00e9rieurs de la boutique, cage d'escalier et salons d'application sont d\u00e9cor\u00e9s de vitraux. Cet ensemble de qualit\u00e9 a conserv\u00e9 de nombreuses pi\u00e8ces de mobilier d'origine ainsi que son authenticit\u00e9.", "technique": " vitrail", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Ancien h\u00f4tel particulier (h\u00f4tel de M. Bertin)", "adresse": " Hauteville (rue d') 26", "date_protection": " 2001/10/23 : inscrit MH", "elements": " vestibule ; d\u00e9cor int\u00e9rieur ; statue", "siecle": " 1er quart 19e si\u00e8cle", "technique": " d\u00e9cor stuqu\u00e9", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
{"title": " Maison", "adresse": " Paradis (rue de) 29", "date_protection": " 1927/10/26 : inscrit MH", "elements": " chemin\u00e9e", "siecle": " 19e si\u00e8cle", "statut": " propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e"}
